\section{Especificação no Maude} \label{sec:chap5}

O ambiente é formado por variáveis de ambiente (temperatura, luminosidade, horário) e componentes (sensores, controladores e atuadores). Os componentes são conectados por canais e escutam por eventos, ações e comandos transmitidos por estes. Estes componentes foram modelados utilizando uma sintaxe definida no Maude. A comunicação entre componentes foram modeladas utilizando regras de reescrita.

Devido a forma que o Maude faz as suas buscas (busca em largura), foi necessário realizar algumas alterações na nossa especificação. Se for permitido que diversas regras de reescrita ocorram \cdaniel{em diversos momentos}{a todo momento}, o grafo de busca irá crescer de forma exponencial.
\cdaniel{No modelo original, não haviam restrições na aplicação das regras de reescrita, o que frequentemente faria o Maude explorar cenários indesejadas de evolução da rede. Por exemplo, um dispositivo poderia ficar reemitindo a mesma ação diversas vezes, embora isto possa ser um cenário real, isto prejudica a busca do Maude, aumentando consideravelmente o grafo de estados.}{Não haviam restrições na aplicação das regras de reescrita no modelo original, frequentemente gerando cenários irrelevantes para a evolução da rede. Por exemplo, a reemis\matheus{s}ão da mesma ação por dispositivos, mesmo que representando um comportamento real do sistema, induz a uma explosão no espaço de busca e que não permite a análise dos estados relevantes para a detecção de conflitos.} 
\matheus{Outro exemplo, quando a configuração permitia emitir 2 eventos num mesmo instante, um cenário irrelevante que o Maude exploraria seria a reemissão alternada destes eventos, que causaria um crescimento exponencial do espaço de busca.}

Para limitar a busca e fazer o Maude explorar cenários \cdaniel{mais interessantes}{relevantes}, foram feitas as seguintes modificações \odaniel{para cortar os cenários indesejados}:

\begin{itemize}
  \item A comunicação entre componentes foi simplificada. Ao invés de modelar a comunicação entre cada componente como uma regra de reescrita, a cadeia de comunicação inteira foi modelada como uma única regra.
  \item O tempo de simulação da rede foi limitado a 5 dias. Sem esta restrição, se houver conflitos na configuração da rede, o Maude eventualmente irá encontrá-lo, mas se não houver conflitos, o Maude iria continuar a sua busca indefinidamente.
  \item Adição de logs para evitar que uma mesma comunicação ocorra repetidamente.
\end{itemize}

Uma regra de reescrita condicional no Maude pode ser especificada utilizando a sintaxe: \\
\texttt{crl [\textbf{nome-regra}] : \textbf{t1} => \textbf{t2} if \textbf{condição} . } \\
Se a nossa rede em algum momento atingir o formato \textbf{t\textsubscript{1}} e a \textbf{condição} for verdadeira, a rede inteira será substituída para ter o formato  \textbf{t\textsubscript{2}}.

Veja um exemplo simplificado de uma regra de reescrita utilizado no nosso trabalho: \\
\texttt{crl [evento-temperatura-quente]} \\
\texttt{<TIMESTAMP = X>} \\
\texttt{<TEMPERATURA = Y>} \\
\texttt{=>} \\
\texttt{<EMITIR EVENTO> <EMITIR AÇÃO> <LIGAR AR CONDICIONADO> <REGISTRAR LOG>} \\
\texttt{if Y == 25 and <EVENTO "Temperatura quente"\ AT X> not in <LOGS> .}

Devido ao tamanho e complexidade das nossas regras de reescrita (cada regra de reescrita tem cerca de 20 linhas), o exemplo acima foi simplificado para conter apenas as informações necessárias. Para ver a regra completa, veja o apêndice \ref{apx:apx2}. Quando a temperatura do quarto atinge 25ºC e o evento ``\textbf{Temperatura Quente}'' ainda não ocorreu, então o sensor de temperatura emite um evento que faz com que o controlador de temperatura emita uma ação que faz com que o atuador do ar condicionado emita um comando que liga o ar condicionado, e um log desde evento é registrado com um \textit{timestamp}.